\chapter{Conclusão e Trabalhos Futuros} 
\outlineon=0



Neste trabalho apresentamos uma versão modificada do \textit{Flooding Time Synchronization Protocol} que trabalha sem o \textit{timestamp} na camada de acesso ao meio. Para manter a acurácia alta usamos interrupções de rádio para medir o instante que os nós recebem o acesso ao meio. O emissor usa uma mensagem de correção, além da mensagem de sincronização, como forma de compensação do atraso relativo ao acesso ao meio.

% In this work, we presented a modified version of Flooding Time Synchronization Protocol to work without MAC layer timestamping. To keep accuracy as high as possible, we use radio interrupts to measure the instant nodes get medium access. Senders use correction messages in addition to synchronization messages in order to compensate their synchronization timestamps with medium access delay.

Em nossos experimentos executamos testes em \textit{motes} Micaz rodando TinyOS 2.1.2 para medir a estimativa do tempo de correção, tempo de processamento e acesso ao meio. Nós mostramos que o tempo de acesso ao meio é a principal fonte erro de sincronização, quantificamos os valores em um ambiente de testes real. Também mostramos que o tempo de processamento é muito baixo, na média de $0.87$ \textit{jiffys}. Os resultados deste trabalho foram submetidos ao Simpósio Brasileiro de Redes de Computadores e Sistemas Distribuídos (SBRC'16).

% In our experiments, we ran tests on Micaz motes running TinyOS 2.1.2 to measure correction times, processing times and medium access time. We showed that medium access time is the main source of synchronization error and quantified it in a real testbed. We also showed that processing times are very small, on average $0.87$ jiffys. 

Existem trabalhos recentes, que procuram melhorar o desempenho do FTSP \cite{shannon2012dynamic}, outros estão criando alternativas que implementam funcionalidades que são o ponto de desvantagem do FTSP \cite{Sommer:IPSN09, Lenzen:Sensys09}. No trabalho \cite{lenzen2015pulsesync}, os autores demonstram resultados melhores que o FTSP nos testes que realizaram, porém todos esses mecanismos fazem uso de \textit{timestamp} na camada de acesso ao meio. Assim, a técnica desenvolvida no FTSP+, pode servir como trabalho futuro a inclusão do recurso também a esses novos protocolos de sincronização. 

%In future work, we want to precisely measure the synchronization error using a high accuracy external clock to measure timing error between synchronization events among the network motes.
