\section{LTS}
\outline{
    Lightweight Tree-Based Synchronization.
}

O protocolo \textit{Lightweight Tree-Based Synchronization} (LTS) proposto por Van Greunen e Rabaey \cite{vanGreunen:WSNA03} apresenta duas abordagens, uma centralizada e outra distribuída ambas multi-saltos. O algoritmo segue o modelo emissor-receptor ilustrado anteriormente na Figura \ref{fig:pairwise2}, com esquema de sincronização \textit{pairwise} e faz uso de apenas 3 mensagens para sincronizar um par de nós.

A versão centralizada é uma extensão do exemplo simples de um salto. Nessa abordagem têm-se um nó de referência que é a raiz de uma árvore que comporta todos os elementos da RSSF. Nas instruções iniciais do algoritmo é realizado a construção de uma árvore geradora $T$ que contém todos os nós, na qual a profundidade deve ser minimizada, visto que de cada nível da árvore introduz um salto na rede e cada salto resulta em acúmulo de erro das trocas de mensagens realizadas. Toda vez que o algoritmo é executado, a árvore é reconstruída. Uma vez construída a árvore, o nó de referência inicia o processo realizando sincronização \textit{pairwise} com cada um dos seus nós filhos em $T$. Uma vez sincronizado os nós filhos, eles repetem o processo com seus subsequentes até que todos os nós estejam sincronizados. O tempo para o algoritmo convergir é proporcional a profundidade da sua árvore.

Na versão distribuída do LTS não realiza a construção da árvore geradora, uma vez que a sincronização não é mais responsabilidade apenas do nó de referência e sim dos próprios nós. Neste modelo existe um ou mais nós de referência, eles são requisitados pelos nós sensores a qualquer momento que esses precisem sincronizar bem como a frequência de ressincronização. Para os nós determinarem suas taxas de sincronização é preciso reunir os seguintes parâmetros: precisão necessária, número de saltos até o nó de referência, taxa de escorregamento do relógio e o tempo desde a última sincronização. Só então ele calcula sua taxa de sincronização. Desta forma, quando o nó determinar que precisa sincronizar fará solicitação de ressincronização ao nó de referência mais próximo. 

Dentre as principais características do protocolo LTS, listamos as seguintes como vantagens:
\begin{itemize}
 \item Usa poucos recursos computacionais, como memória e CPU.
 \item Suporta sincronização \textit{post-facto}.
 \item Robusto a variação de canais, mudanças na topologia, tamanho e mobilidade da rede.
 \item Na versão distribuída, certos nós necessitam sincronizar menos frequentemente.
\end{itemize}

Os seguintes itens são as desvantagens:
\begin{itemize}
 \item A precisão da técnica diminui de forma linear em relação a profundidade da árvore.
 \item Sensível a falhas do relógio ou informação errada da sub-rede.
 %\item Redes muitos esparsas resultam em árvore profunda.
\end{itemize}




% Os autores mostram que a complexidade de comunicação e a precisão de uma sincronização multi-hop é uma função da construção e a 
% profundidade da árvore de expansão. Além disso, os autores mostram que a taxa de atualização necessária de sincronização multi-hop 
% pode ser vista como uma função do relógio deriva ea exatidão da sincronização de single-hop.