\section{Definição do Problema}\label{sec:problema}

\outline{Dependência de hardware, padronização do recurso, esforço para que exista futuramente um padrão que esteja presente em todos os tipos de \textit{motes} e possibilite assim a interoperação de protocolos de MAC \textit{timestamp} em sistemas heterogêneos.}

Alguns tipos de rádios tem embutido \textit{chips} mais sofisticados capazes de coordenar a transmissão sem sobrecarga da CPU.
Esses rádios tem a capacidade de acessar a fila de transmissão a qualquer momento. Um dos \textit{chips} mais comuns aplicados a RSSF o \textit{Chipcon} CC2420 \cite{chipcon20032} que utiliza o padrão IEEE 802.15.4  tem essa característica. Ele tem um recurso chamado SFD (\textit{Start of Frame Delimiter}) que acessa a fila de transmissão e permite gerar interrupções durante o envio e recebimento dos dados, possibilitando o seu emprego em mensagens de sincronização mais refinadas, que fazem uso da camada MAC. 

A marca de tempo das mensagens na camada de acesso ao meio reduz os atrasos relacionados as incertezas de comunicação. Neste modelo é possível inserir o \textit{timestamp} na mensagem no momento da transmissão e imediatamente no recebimento, com o \textit{MAC timestamp} é possível eliminar as fontes de atraso na entrega da mensagem. Porém, nem todos os dispositivos contam com recurso de MAC timestamp \cite{capriglione2016}. Assim, um bom mecanismo de sincronização que tenha alta acurácia, multi-saltos, resiliente a falhas e que funcione sem a necessidade de MAC \textit{timestamp} representa uma boa relevância, pois aumenta a possibilidade de sensores a serem aplicados em um projeto.

O FTSP é o estado da arte dos protocolos de sincronização \textit{multi-hop} \cite{Sommer:IPSN09}, um dos mais populares \cite{lenzen2015pulsesync,holtkamp2013,shannon2012dynamic} e vem disponível por padrão no sistema operacional TinyOS. Uma de suas principais características é o uso de timestamp na camada MAC. Se uma plataforma particular não suportar esse recurso, então o FTSP não pode ser implementado nessa plataforma. Assim o protocolo é fortemente dependente de recursos específicos do \textit{chip} de rádio. 
