\section{Organização do Documento}\label{sec:org}

Esta dissertação é composta por sete capítulos, os assuntos discutidos neste trabalho estão organizados conforme mostrado a seguir.



\begin{itemize}
 \item \textbf{Capítulo 2:} Apresenta e descreve os principais protocolos de sincronização, detalhando seu funcionamento principalmente ao que tange os seus mecanismos de mensagens e correção de relógio, suas vantagens e desvantagens. No final traz uma classificação dos protocolos os agrupando de acordo com seus modelos de troca de mensagens.
 
 \item \textbf{Capítulo 3:} É realizado o detalhamento do protocolo FTSP, que serviu de base para a implementação da proposta apresentada nesta dissertação. Detalha-se ainda seus principais componentes com o foco de posteriormente mostrar as modificações.
 
 \item \textbf{Capítulo 4:} Apresenta o FTSP+, descreve o conceito da técnica que faz a estimativa de atraso que possibilita a substituição do MAC \textit{timestamp}, por um a nível de aplicação. 
 
 \item \textbf{Capítulo 5:} Apresentamos as ferramentas de software e os conceitos por traz do desenvolvimento do FTSP+. O sistema operacional TinyOS e a linguagem de programação nesC.
 
 \item \textbf{Capítulo 6:} Neste capítulo, descrevemos os experimentos realizados e os valores, métricas, ambientes e resultados.
 
 \item \textbf{Capítulo 7:} Conclusão acerca do trabalho baseado nos experimentos e resultados, trata do produto da dissertação e a aplicação da técnica em trabalhos futuros.
\end{itemize}
 
