% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Elementos usados na Capa e na Folha de Rosto.
% --- EXPRESSÔES ENTRE <> DEVERÂO SER COMPLETADAS COM A INFORMAÇÂO ESPECÍFICA DO TRABALHO
% --- E OS SÌMBOLOS <> DEVEM SER RETIRADOS 
% --- -----------------------------------------------------------------
\autor{HEDER DORNELES SOARES} % deve ser escrito em maiusculo

\titulo{FTSP+: UMA ABORDAGEM INDEPENDENTE DE HARDWARE PARA SINCRONIZAÇÃO EM REDES DE SENSORES SEM FIO}

\instituicao{UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE}

\orientador{CÉLIO VINICIUS NEVES DE ALBUQUERQUE}

\coorientador{RAPHAEL PEREIRA DE OLIVEIRA GUERRA} % se nao existir co-orientador apague essa linha

\local{NITER\'{O}I}

\data{2016} % ano da defesa

\comentario{Dissertação de Mestrado apresentada ao Programa de P\'{o}s-Gradua\c{c}\~{a}o em Computa\c{c}\~{a}o da \mbox{Universidade} Federal Fluminense como requisito parcial para a obten\c{c}\~{a}o do Grau de \mbox{Mestre em Computa\c{c}\~{a}o}. \'{A}rea de concentra\c{c}\~{a}o: \mbox{Redes e Sistemas Distribuídos e Paralelos.}} %preencha com a sua area de concentracao


% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Capa. (Capa externa, aquela com as letrinhas douradas)(Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
\capa

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Folha de rosto. (Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
\folhaderosto


\pagestyle{ruledheader}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Termo de aprovacao. (Obrigatorio)
% --- ----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\vspace{-60mm}

\begin{center}
   {\large HEDER DORNELES SOARES}\\
   \vspace{7mm}

   FTSP+: UMA ABORDAGEM INDEPENDENTE DE HARDWARE PARA SINCRONIZAÇÃO EM REDES DE SENSORES SEM FIO\\
  \vspace{10mm}
\end{center}

\noindent
\begin{flushright}
\begin{minipage}[t]{8cm}

Dissertação de Mestrado apresentada ao Programa de P\'{o}s-Gradua\c{c}\~{a}o em Computa\c{c}\~{a}o da Universidade Federal Fluminense como requisito parcial para a obten\c{c}\~{a}o do \mbox{Grau} de Mestre em Computa\c{c}\~{a}o. \'{A}rea de concentra\c{c}\~{a}o: \mbox{Redes e Sistemas Distribuídos e Paralelos.} %preencha com a sua area de concentracao

\end{minipage}
\end{flushright}
\vspace{1.0 cm}
\noindent
Aprovada por: \\
\begin{flushright}
  \parbox{12cm}
  {
  \begin{center}
  BANCA EXAMINADORA \\
  \vspace{6mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    Prof. Célio Vinicius Neves de Albuquerque - Orientador, UFF \\
    \vspace{6mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    Prof. Raphael Pereira de Oliveira Guerra, Coorientador, UFF\\
    \vspace{6mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    Prof. José Viterbo Filho, UFF\\
  \vspace{4mm}
  \rule{11cm}{.1mm} \\
    Prof. Alexandre Sztajnberg, UERJ\\
    \vspace{6mm}
%   \rule{11cm}{.1mm} \\
%     Prof. <NOME DO AVALIADOR>, <INSTITUI\c{C}\~AO>\\
%   \vspace{6mm}
  \end{center}
  }
\end{flushright}
\begin{center}
  \vspace{4mm}
  Niter\'{o}i \\
  %\vspace{6mm}
  2016

\end{center}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Dedicatoria.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{200mm}

\begin{flushright}
{\em 
Dedico este trabalho aos meus pais Tim e Lia.
}
\end{flushright}
\newpage


% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Agradecimentos.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\pretextualchapter{Agradecimentos}
\hspace{5mm}
Agradeço primeiramente aos meus pais Euripedes Dorneles Costa (Tim) e Maria do Carmo Soares (Lia), pelo eterno orgulho, apoio, compreensão, ajuda, e, em especial, por todo carinho ao longo deste percurso. A minha irmã Ludmila Dorneles Soares, pelo carinho, compreensão.

Aos meus orientadores, Célio Albuquerque e Raphael Guerra, não somente pela orientação ou pelo suporte, mas também pelos ensinamentos e a dedicação ao meio acadêmico.

Aos amigos da \textit{OptHouse}: Igor, João, Marcos, Matheus, Pablo, Edcarllos e Alan. Agradeço não somente pelo incrível acolhimento e aprendizado que adquiri durante todos esses anos, mas também pela convivência e pelos momentos de descontração.

Aos muitos amigos que fiz durante essa etapa: Diego, Eyder, Pedro, Priscilla, Rafael, Renatha, Uéverton, Gilberto, Glaubos, Igor, Gleice, Marques, Sávio, Ítalo, Leonardo, Jean, Alberto, Eduardo, Edhelmira, Paulo. Se me senti bem acolhido nesse lugar com certeza foi por causa de cada um de vocês.

Aos demais professores e funcionários do IC/UFF que direto ou indiretamente contribuíram para tornar possível a concretização deste trabalho.

A CAPES pelo apoio financeiro, sem o qual seria difícil o andamento dos estudos.

Muito obrigado a todos!



% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Resumo em portugues.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\begin{resumo}

Redes sensores sem fio são sistemas distribuídos compostos de nós com bateria acoplada e baixos recursos computacionais. Assim como em muitos sistemas distribuídos, algumas aplicações de RSSF requerem sincronização entre seus nós. Para as RSSF em particular, os algoritmos de sincronização precisam respeitar as limitações computacionais. O protocolo FTSP, bem conhecido por conseguir precisão de nanosegundos com baixa sobrecarga. Contudo, ele depende de MAC \textit{Timestamp}, um recurso não disponível em todos os dispositivos. Neste trabalho, nós propomos uma versão do FTSP independente de MAC \textit{timestamp}, que estende o seu funcionamento para \textit{hardware} que não tenha MAC \textit{timestamp} enquanto mantém a baixa carga e alta precisão da sincronização, nossos resultados indicam uma média de erro de sincronização de 1.508$\mu{s}$ por salto, enquanto adiciona uma mensagem de correção a mais no processo.


{\hspace{-8mm} \bf{Palavras-chave}}: RSSF, Sincronização de Relógios, FTSP, MAC \textit{Timestamp}.

\end{resumo}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Resumo em lingua estrangeira.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\begin{abstract}

Wireless sensors networks are distributed system composed of battery-powered nodes with low computational resources. Like in many distributed systems, some applications of WSN require time synchronization among their nodes. In the particular case of WSN, synchronization algorithms must respect the nodes computational constraints. The well known FTSP protocol is famous for achieving nanosecond precision with low overhead. However, it relies on MAC timestamp, a feature not available in all hardware. In this work, we propose MAC timestamp independent version in order to extend and adapt FTSP to work on hardware that do not have MAC timestamp while keeping the low overhead and high synchronization precision our results indicate an average synchronization error of 1.508$\mu{s}$ per hop, while adding a corretion message.

{\hspace{-8mm} \bf{Keywords}}: WSN, Time Synchronization, FTSP, MAC Timestamp.

\end{abstract}

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de figuras.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
%\cleardoublepage
\listoffigures


% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de tabelas.(Opcional)
% --- -----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
%\label{pag:last_page_introduction}
\listoftables
\cleardoublepage

% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Lista de abreviatura.(Opcional)
%Elemento opcional, que consiste na relação alfabética das abreviaturas e siglas utilizadas no texto, seguidas das %palavras ou expressões correspondentes grafadas por extenso. Recomenda-se a elaboração de lista própria para cada %tipo (ABNT, 2005).
% --- ----------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\pretextualchapter{Lista de Abreviaturas e Siglas}
\begin{tabular}{lcl}
ADC  & : & \textit{Analog to Digital Converter};\\
BFS  & : & \textit{Breadth-First Search};\\
CSMA/CA & : & \textit{Carrier Sense Multiple Access with Collision Avoidance};\\
EEPROM & : & \textit{Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory};\\
FTSP & : & \textit{Flooding Time Synchronization Protocol};\\
GPS  & : & \textit{Global Positioning System};\\
IEEE & : & Instituto de Engenheiros Eletricistas e Eletrônicos;\\
LTS  & : & \textit{Lightweight Tree-Based Synchronization}; \\
MAC  & : & \textit{Media Access Control};\\
NTP  & : & \textit{Network Time Protocol};\\
RBS  & : & \textit{Reference Broadcast Synchronization};\\
RSSF & : & Rede de Sensores Sem Fio;\\
SFD  & : & \textit{Start Frame Delimiter};\\
TDMA & : & \textit{Time Division Multiple Access};\\
TEP  & : & \textit{TinyOS Enhancement Proposals};\\
TI   & : & Tecnologia da Informação;\\
TPSN & : & \textit{Timing-sync Protocol for Sensor Networks};\\
UTC  & : & \textit{Universal Time Coordinated};\\
WSN  & : & \textit{Wireless Sensor Network};\\
\end{tabular}
% --- -----------------------------------------------------------------
% --- Sumario.(Obrigatorio)
% --- -----------------------------------------------------------------
\pagestyle{ruledheader}
\tableofcontents


