\section{Modificação}\label{sec:mod}

\outline{
   Pseudo código com explicação do passo-a-passo do algoritmo (no sender e no receiver).
}


O FTSP+ calcula o \textit{tempo de acesso ao meio} usando uma manipulação de interrupção para marcar o tempo do momento que o nó obtém o acesso ao meio para enviar a mensagem de sincronização. Embora o acesso ao meio é concedido no tempo ${t_2}'$, \textit{timestamp de acesso ao meio} é igual a ${t_2}'+\delta$, onde $\delta$ é o \textit{overhead} para processar a manipulação da interrupção.



O emissor envia uma mensagem com o conteúdo ${t_2}'+\delta-{t_1}'$ então o receptor pode estimar ${t_4}'$. Vamos chamar esta estimativa de $\bar{{t_4}'}$. O receptor calcula $\bar{{t_4}'}$ as in Equação \eqref{eq:estimated_t4}.



\begin{eqnarray}
\bar{t4'} & = & t1' - (t2' + \delta - t1') \nonumber\\
\label{eq:estimated_t4}
\bar{t4'} & = & t1' + \mbox{\textit{tempo de acesso ao meio}} + \delta
\end{eqnarray}



A estimativa de erro é a diferença entre ${t_4}'$ e $\bar{t_4}'$, que é:
\begin{equation}
\label{eq:estimation_error}
t4' - \bar{t4'} = \mbox{\textit{tempo de propagação}} + \mbox{\textit{tempo de processamento}} - \delta
\end{equation}

Desde de que o \textit{tempo de processamento} e o $\delta$ são latências do processamento da manipulação de interrupção. 
Nós investigamos seus valores em nosso experimento no Capítulo \ref{cap:cap5}, eles tendem a anular-se mutuamente. Relembrando que o \textit{tempo de propagação} é negligenciável.




\begin{figure}
\begin{Verbatim}[numbers=left,numbersep=1pt,frame=single]
event Radio.receiveSyncMsg(SyncMsg *msg){
  if( msg->rootID < myRootID )
      myRootID = msg->rootID;
  else if( msg->rootID > myRootID
    || msg->seqNum <= highestSeqNum )
      return;
  highestSeqNum = msg->seqNum;
  if( myRootID < myID )
      heartBeats = 0;
  if( numEntries >= NUMENTRIES_LIMIT
    && getError(msg) > TIME_ERROR_LIMIT )
      clearRegressionTable();
  else if (MAC_Time==false){
      addToWaitCorrectionMsgList(msg);
  }else{
      addEntryAndEstimateDrift(msg); 
  }  
}

event Radio.receiveCorrectionMsg(
                            CorrectionMsg *msg){
  applyCorrection(msg);
  addEntryAndEstimateDrift(msg);
}
\end{Verbatim}
 \caption{Algoritmo do receptor.}\vspace{1em}
 \label{fig:receiver_ftspplus}
\end{figure}

Como podemos ver na Figura \ref{fig:receiver_ftspplus}, o receptor FTSP+ tem rotinas para manipular dois tipos diferentes de mensagens de recebimento: \texttt{Radio.receiveSyncMsg(SyncMsg *msg)} serve para as mensagens de sincronização e o \texttt{Radio.receiveCorrectionMsg(CorrectionMsg *msg)} é utilizado nas mensagens de correção. O \textit{tempo de correção}, expressado na Equação (\ref{eq:correction_time}), é a informação que é transmitida para o receptor aplicar como correção da mensagem anterior.



\begin{equation}
 \label{eq:correction_time}
 \mbox{\textit{tempo de correção}} = t2' - t1' + \delta
\end{equation}


A rotina \texttt{Radio.receiveSyncMsg(SyncMsg *msg)} é diferente do receptor do FTSP somente nas linhas 13 e 14. Estas linha armazenam mensagens de sincronização em uma lista para aguardarem por suas respectivas mensagens de correção, caso MAC \textit{timestamp}  não esteja disponível.



Já a rotina \texttt{Radio.receiveCorrectionMsg(CorrectionMsg *msg)} recebe a mensagem com o valor da correção, e usa a função \texttt{applyCorrection(msg)} para aplicar a correção e remover da lista de espera as mensagens de sincronização que correspondem com a mensagem de correção recebida, corrige o \textit{timestamp} e chama a função \texttt{addEntryAndEstimateDrift(msg)} que adiciona o valor já corrigido na tabela de regressão.






A Figura \ref{fig:sender_ftspplus} apresenta a listagem do código da rotina do emissor do FTSP+, são duas funções \texttt{Timer.fired()} que periodicamente envia mensagens de sincronização (igual ao FTSP) e \texttt{sendDone(message\_t *msg, error\_t error)} que envia a mensagem de correção.



O \texttt{Timer.fired()} difere do FTSP somente pelas linhas 10 e 11, que coleta o \textit{timestamp} no nível de aplicação. 

A rotina \texttt{sendDone(message\_t *msg, error\_t error)} é a manipulação da interrupção de quando o acesso ao meio sem fio é garantido e assim coletar o tempo de acesso ao meio pelo cálculo do tempo que se passou entre o início do envio até ele ser concluído (\texttt{send/sendDone}). Ao final é enviado a mensagem de correção.



As linhas 21-22 mostram como o tempo de correção é calculado. O \texttt{seqNum} é utilizado para identificar qual mensagem será ajustada, \texttt{finalTime} e \texttt{initialTime} referem-se ao tempos $t_2$ e $t_1$ da Equação (\ref{eq:correction_time}).



\begin{figure}[H]
\begin{Verbatim}[numbers=left,numbersep=1pt,frame=single]
event Timer.fired() {
  ++heartBeats;
  if( myRootID != myID
    && heartBeats >= ROOT_TIMEOUT )
      myRootID = myID;
  if( numEntries >= NUMENTRIES_LIMIT
    || myRootID == myID ){
      msg.rootID = myRootID;
      msg.seqNum = highestSeqNum;
      initialTime = call getLocalTime();
      msg.timestamp = initialTime;
      Radio.send(msg);
  if( myRootID == myID )
      ++highestSeqNum;
  }
}


event sendDone(SyncMsg *msg, error_t error){
 finalTime = call getLocalTime();
 correctionMsg.correction = finalTime-initialTime;
 correctionMsg.seqNum = msg.seqNum;
 Radio.send(correctionMsg);
}
\end{Verbatim}
 \caption{Algoritmo do emissor.}\vspace{1em}
 \label{fig:sender_ftspplus}
\end{figure}

O próximo capítulo trata dos recursos de \textit{software} e os requisitos dos sistemas para a implementação do FTSP+ na plataforma TinyOS.

 
